【消委會】測試61款潤膚乳 逾半標示含致敏成分或令皮膚過敏

潤膚乳是港人常用護膚品，除了滋潤皮膚外，亦有助預防敏感和濕疹復發。但消委會最新報告顯示，市面上61款身體潤膚乳樣本當中，過半數標示含可致敏香料成分，另有部分含有可釋出甲醛防腐劑的產品，聲稱適合濕疹患者使用，但該成分可能令患者皮膚產生不良反應。

消委會最新一期《選擇》今日出爐，檢視市面上61款身體潤膚乳樣本的成分和標籤資料，每瓶零售價介乎18元至675元。

調查發現，樣本中只有4款產品的標示成分中，沒有致敏機會較高的成分，包括羊毛脂、香料和可致敏香料成分、可釋出甲醛防腐劑、甲基異噻唑啉酮（簡稱MIT）及懷疑干擾內分泌物質等，分別為「艾惟諾舒敏修護潤膚霜」、「Eucerin 深層舒緩潤膚乳液」、「LA ROCHE-POSAY 全效抗敏修護霜」及「PHYSIOGEL 全天候水分修復系列低敏保濕乳液 」，價格由179至240港元不等。

消委會指，香料和可致敏香料成分是護膚品中最常見的致敏原，根據各樣本所標示的成分資料，只有10款樣本在標示上沒有香料和可致敏香料。另外，有33款標示或說明含1至12種可致敏香料成分，當中「AHAVA 死海礦物身體潤膚露 」和「TOPICREM 4重注水紓敏保濕身體乳液（以下簡稱TOPICREM）」2款產品中，標示的可致敏香料成分達10種或以上。

此外，有6款樣本標示含有簡稱HICC的可致敏香料，包括「CAUDALIE葡萄籽滋養身體乳液」、「ecopure橄欖精華身體滋潤乳液」、「AHAVA死海礦物身體潤膚露」、「PIVITA茉莉花純天然身體潤膚乳」、「M&S Beauty Floral Collection Lavender Moisturising Hand & Body Lotion」以及「TOPICREM 4重注水紓敏保濕身體乳液」。歐盟指此成分的致敏個案宗數多，並不建議在消費品中使用。

消委會又提醒，部分防腐劑刺激皮膚或致敏的機會較高，濕疹患者可能對含有可釋出甲醛防腐劑的產品產生皮膚不良反應。樣本中有7款標示含有可釋出甲醛防腐劑，當中「優潔寶」更標示適合濕疹患者使用，消委會提醒消費者須小心選用。

MIT是另1款致敏機會較高的防腐劑，樣本中只有「ecopure」、「彩豐行JimmBENNY」和「美國雅兒 」標示含有相關成分，幼兒、敏感皮膚、濕疹患者、有傷口人士應避免使用。另外，4款產品標示含有二苯酮-3、二苯酮-4和甲氧基肉桂酸乙基己酯等防曬劑，不適宜用於傷口或近眼睛等位置。

此外，2款樣本標示含有羊毛脂，塗抹在敏感、濕疹患者或有傷口的皮膚時，或會引致皮疹、紅腫等過敏反應。

消委會又提醒家長，並非所有潤膚乳都適合嬰幼兒使用，有海外研究報告指，不建議丙二醇用於2歲以下的嬰幼兒；而含尿素的護膚品，亦不宜用於3歲以下的嬰幼兒，否則可能引起刺痛或皮膚灼熱的感覺。

是次調查中，分別有16款標示含丙二醇、5款含尿素。但在6款聲稱適合嬰幼兒使用的樣本中，有1款標示含尿素，即是產自法國的「TOPICREM」，零售價約為500毫升/250元；同樣產自法國的「SVR 乾性皮膚身體護膚霜」標示含有10%尿素，但未有說明應避免用於兒童。

消委會提醒消費者，選購潤膚乳產品時須細閱標籤成分，避免選用含有易使皮膚出現敏感反應的產品，減低用後致敏的機會。

Ahava都中